**施乾**（），是一位生於[日治時期](../Page/台灣日治時期.md "wikilink")[臺北縣](../Page/台北縣_\(日治時期\).md "wikilink")[滬尾辨務署的土木技師和慈善事業家](../Page/辨務署.md "wikilink")，為愛愛寮（今臺北市私立愛愛院）的創辦人，被喻為「臺灣的[史懷哲](../Page/史懷哲.md "wikilink")」。

## 生平概略

施乾自[臺北工業學校](../Page/臺北工業學校.md "wikilink")（今國立臺北科技大學）土木建築科畢業後，於1919年開始在[臺灣總督府上班](../Page/台灣總督府.md "wikilink")，並於日後受命調查[艋舺地區乞丐生活狀況](../Page/艋舺.md "wikilink")。當時，他看見了聚集在[龍山寺一帶的大量](../Page/艋舺龍山寺.md "wikilink")[乞丐之生活情況](../Page/乞丐.md "wikilink")，開始與他們接觸認識。1922年，為了能更深入的幫助乞丐，他以自己的積蓄加上向親友募得的物資創辦「愛愛寮」，並前往各地招集乞丐前來；他不僅幫助他們洗淨身體，給予充足飲食，更教導他們可以用以謀生的一技之長。
隨後，為了全心投入，他辭去了在總督府的職務。來自日本京都的[清水照子有感於施乾的愛心](../Page/清水照子.md "wikilink")，決定遠渡重洋，於1933年4月5日與其結婚。後來，施乾因[腦溢血早逝](../Page/腦溢血.md "wikilink")，愛愛寮由清水照子及其家人繼續經營，並延續其關懷貧苦大眾的精神。\[1\]\[2\]\[3\]

## 著作

著有《乞丐撲滅論》、《乞丐的社會生活》、《乞食是什麼》、《乞食撲滅論》、《乞丐社會的生活》、《丐撲滅協會—宣言 要旨
規約》（以上收錄於《孤苦人群錄》，北臺灣文學13，臺北縣立文化中心出版）等作品。

## 參考文獻

## 參見

  - [萬華區](../Page/萬華區.md "wikilink")：一個位於臺北市西南側的行政區劃，舊稱艋舺。

## 外部連結

  - [財團法人 臺北市私立愛愛院：關於我們](https://aiai.org.tw/?FID=44)
  - [愛愛傳奇](http://www.laijohn.com/archives/pc/Si/Si,Kan/brief/Gou,Lchin.htm)

## 延伸閱讀

  -
  -
  -
[Category:台灣日治時期人物](../Category/台灣日治時期人物.md "wikilink")
[Category:台灣慈善家](../Category/台灣慈善家.md "wikilink")
[Category:施姓](../Category/施姓.md "wikilink")
[Category:國立臺北科技大學校友](../Category/國立臺北科技大學校友.md "wikilink")
[Category:罹患腦溢血逝世者](../Category/罹患腦溢血逝世者.md "wikilink")

1.
2.
3.